\section{Introducción}
\label{sec:intro_slr}

La Revisión Sistemática de la Literatura (SLR) tiene como objetivo identificar, evaluar e interpretar exhaustivamente todos los estudios disponibles y relevantes sobre un tema específico, tal como lo define \cite{Kitchenham2007}. En el contexto de esta tesis, la SLR ha sido empleada para analizar la ``identificación y clasificación de licencias FLOSS'', un área de investigación que ha recibido una considerable atención tanto de la academia como de la industria en las últimas décadas.

El análisis realizado mediante la SLR ha revelado un esfuerzo continuo y sostenido en el desarrollo de herramientas y algoritmos para la identificación de licencias FLOSS. Estos avances buscan satisfacer la creciente demanda de soluciones eficientes y personalizadas que puedan abordar las necesidades de diversas organizaciones y comunidades. La revisión identificó \num{43} publicaciones académicas clave, que han sido ampliamente citadas y utilizadas en el desarrollo de métodos y técnicas aplicados en entornos tanto académicos como industriales entre los años 2000 y 2022.

Este SLR proporciona una base sólida para la presente investigación, permitiendo no solo la contextualización del problema, sino también la identificación de las tendencias actuales y futuras direcciones en el campo. En las siguientes secciones, se presentará un análisis detallado del estado del arte sobre la ``identificación y clasificación de licencias FLOSS'', utilizando la SLR como metodología para responder a preguntas de investigación específicas. Los resultados obtenidos servirán como fundamento para el desarrollo de las propuestas y conclusiones de este trabajo, aportando una comprensión profunda y estructurada del panorama actual en torno a las licencias FLOSS.
